\chapter{Изучение формализации ООП в программном средстве TOOP}
\label{chapter1}

\section{Общие положения теории объектов}

В основе объектно-ориентированного подхода в программировании лежит интуитивное соответствие между программой для моделирования некоторой физической системы и самой физической системой. Такую аналогию можно провести между построением алгоритмической модели физической системы из различных компонентов программного обеспечения и построением механической модели физической системы из конкретных объектов. Благодаря этой аналогии, программные компоненты и называются объектами.

\subsection{Свойства объектно-ориентированного подхода}

Свойства, которые придают широкий диапазон применимости объектно-ориентированному подходу можно обобщить следующим образом \cite{abadi2012theory}:
\begin{itemize}
	\item Аналогия между программной и физическими моделями
	\item Устойчивость программной модели
	\item Возможность многократного использования компонентов программной модели
\end{itemize}

Первый пункт относится к анализу. В процессе объектно-ориентированного анализа, аналогия с физической моделью может быть полезна при разработке модели программного обеспечения.

Второй момент относится к проектированию. Устойчивость дизайна перед лицом изменений является следствием построения абстракций. Объекты формируют границы абстракции и помогают сосредоточиться при проектировании на системной структуре вместо алгоритмов. Сами же алгоритмы учитываются в методах, которые присоединены к объектам, что делает поведение объектов более автономным. Таким образом, из-за абстракций дизайн может развиваться с менее всеобъемлющей реорганизацией.

Третий пункт относится к реализации. Объекты естественным образом организованы в таксоны во время анализа, проектирования и реализации. Эта иерархическая организация способствует повторному использованию методов и данных, которые расположены выше в иерархии.

Благодаря этим свойствам объектно-ориентированный подход оказался однозначно успешным. Ему удаётся интегрировать хороший анализ, дизайн и техники реализации в относительно интуитивную и равномерную структуру.

\subsection{Механизм повторного использования}

Одной из наиболее сильных отличительных особенностей объектно-ориентированных языков программирования, по сравнению с традиционными процедурными языками, является механизм повторного использования. Компонент программного обеспечения может быть использован повторно, если он может быть использован в более чем одном контексте. Например, модуль может быть повторно использован путём его импорта в несколько других модулей или же путём инстанциировании его различными параметрами. В общем случае, повторное использование влечёт за собой замену в контексте одного компонента (или его заменителя) другим. В традиционных процедурных языках такая замена требует точного соответствия в типах или интерфейсах.

В объектно-ориентированных языках есть два отличительных типа замен. Объекты могут быть заменены другими объектами, и методы могут быть заменены другими методами. Причём, эти виды замен не требуют точного соответствия в типах или интерфейсах, а только приближённого.

Существуют различные механизмы, которые позволяют заменять объекты. В общем случае, любой объект можно заменить новым, который будут иметь, по крайней мере, тот же набор атрибутов. Любые дополнительные атрибуты нового объекта остаются невидимыми; они сохраняются, но к ним не имеется прямого доступа.

Замена методов называется \textit{перезаписью}, в то время как повторное использование уже существующих методов \textit{наследованием}. Новые объекты или новые генераторы объектов получаются из старых путём смешивания наследования и перезаписи. Когда метод перезаписывает старый метод, то новый метод должен соответствовать интерфейсу старого метода, но также и обладать большей гибкостью. В частности, новый метод может быть более точным, чем старый, своим интерфейсом или в своём поведении или же использовать атрибуты, которые доступны только в производном объекте.

Почти неизбежным следствием механизма замещения является понятие \textit{this}. По этому специальному имени любой метод может ссылаться на его вызывающий объект и, следовательно, к его родственным методам (другим методам того же объекта). Через наследование и перезапись родственные методы одного метода могут измениться. Поэтому \textit{this} имеет динамический смысл: всегда даёт доступ к текущим родственным методам. Это свойство имеет огромнейшее значение, так как оно позволяет давать методу различные поведения, когда он наследуется в другой объект, в зависимости от родственных методов, которые он там найдёт. Без этого понятия поведение методов было бы более жёстким и эффективность механизма повторного использования былы бы ограничена.

Ещё одним следствием механизма замещения является то, что методы тесно связаны с объектами. Из-за гибкости объектов и замены методов никто не может знать статически точный вид всех объектов, которые могут быть динамически связаны с некоторой переменной, и есть ли у тех объектов невидимые атрибуты. К тому же, неизвестно какими методами объект статически владеет, и есть ли методы, которые полагаются на невидимые атрибуты их родительского объекта. Выделение метода из объекта и  многократное его использование в контексте, который не предоставляет соответствующие невидимые атрибуты, будет несостоятельной операцией. Таким образом, в отличие от процедур, методы являются интегрированными и неотъемлимыми частями своих объектов \cite{abadi2012theory}.   

\subsection{Понятия ковариантности, контравариантности и инвариантности}

Давайте рассмотрим тип произведения. Тип $ A \times B $ является типом пары, где левый компонент типа $ A $, а правый компонент типа $ B $. Операции $ fst(c) $ и $ snd(c) $ извлекают левые и правые компоненты, соответственно, из элемента $ c $ типа $ A \times B $ .

\textbf{Определение 1.1.3.1} В таком случае оператор $ \times $ назовём \textit{ковариантным} оператором (для обоих аргументов) потому, что $ A \times B $ изменяется таким же образом как и $ A \vee B $:
\begin{equation}
	A \times B \subseteq A' \times B' \ \text{при условии, что} \ A \subseteq A' \ \text{и} \ B \subseteq B'
\end{equation}

Можно обосновать это свойство следующим образом. Пара $ \langle a, b \rangle $ с левым компонентом $ a $ типа $ A $ и правым компонентом $ b $ типа $ B $ сама имеет тип $ A \times B $. Если $ A \subseteq A' \ \text{и} \ B \subseteq B' $, то получаем, что $ a\colon A' \ \text{и} \ b\colon B' $, а это означает, что $ \langle a, b \rangle $ также обладает и типом $ A' \times B' $. Следовательно, любая пара типа $ A \times B $ также имеет и тип $ A' \times B' $ всякий раз, когда $ A \subseteq A' \ \text{и} \ B \subseteq B' $. Другими словами, включение между типами произведения $ A \times B \subseteq A' \times B' $ справедливо всегда, когда $ A \subseteq A' $ и $ \ B \subseteq B' $.

Теперь рассмотрим тип функций. Тип $ A \rightarrow B $ это функциональный тип с аргументом типа $ A $ и с результатом типа $ B $.

\textbf{Определение 1.1.3.2} В таком случае оператор $ \rightarrow $ назовём \textit{контравариантным} оператором для его левого аргумента потому, что $ A \rightarrow B $ изменяется в противоположном направлении с $ A $; правый же аргумент в то же самое время, напротив, остаётся ковариантным:
\begin{equation}
	A \rightarrow B \subseteq A' \rightarrow B' \ \text{при условии, что} \ A' \subseteq A \ \text{и} \ B \subseteq B'
\end{equation}

Если $ B \subseteq B' $, то получаем, что функция $ f $ типа $ A \rightarrow B $ производит также и результат типа $ B' $. Если $ A' \subseteq A $, то получаем, что $ f $ принимает также и аргументы типа $ A $. Следовательно каждая функция типа $ A \rightarrow B $ обладает также и типом $ A' \rightarrow B' $ всякий раз, когда $ A' \subseteq A \ \text{и} \ B \subseteq B' $. Другими словами, включение между функциональными типами $ A \rightarrow B \subseteq A' \rightarrow B' $ справедливо всегда, когда $ A' \subseteq A $ и $ \ B \subseteq B' $.

В случае функций, принимающих множественные аргументы, например типа $ (A_{1} \times A_{2}) \rightarrow B $, мы имеем контравариантность для обоих аргументов $ A_{1} $ и $ A_{2} $. Это получается потому, что произведение, которое, как показано выше, ковариантное по обоим его аргументам может находиться только в контравариантном контексте.

Наконец рассмотрим пары чьи компоненты могут быть обновлены; обозначим их тип как $ A \ast B $. Если $ p\colon A \ast B $, $ a\colon A $ и $ b\colon B $, то мы будем иметь возможность использовать операции $ getLft(p)\colon A $ и $ getRht(p)\colon B $, которые извлекают компоненты и операции $ setLft(p, a) $ и $ setRht(p, b) $, которые обновляют компоненты.

Оператор $ \ast $ не поддерживает ни ковариантное, ни контравариантное свойства:
\begin{equation}
	A \ast B \subseteq A' \ast B' \ \text{при условии, что} \ A = A' \ \text{и} \ B = B'
\end{equation}

\textbf{Определение 1.1.3.3} Оператор $ \ast $ называется \textit{инвариантным} оператором (для обоих его аргументов).

Если $ A \subseteq A' $ и $ B \subseteq B' $ можем ли мы ковариантно допустить, что $ A \ast B \subseteq A' \ast B' $? Если мы примем это включение, то из $ p\colon A \ast B $ мы получаем, что $ p\colon A' \ast B' $ и мы можем выполнить $ setLft(p, a') $ для любого $ a'\colon A' $. Но в это случае $ getLft(p) $ будет возвращать элемент типа $ A' $, а не элемент типа $ A $. Поэтому включение $ A \subseteq A' $ и $ B \subseteq B' $ невозможно. Попробуем подойти с другой стороны, если $ A'' \subseteq A $ и $ B'' \subseteq B $ можем ли мы контравариантно допустить, что $ A \ast B \subseteq A'' \ast B'' $? Из $ p\colon A \ast B $ мы можем получить, что $ p\colon A'' \ast B'' $ и аналогичным образом сделать вывод, что $ getLft(p)\colon A'' $. Поэтому включение $ A \ast B \subseteq A'' \ast B'' $ также невозможно \cite{abadi2012theory}.

\section{Основные понятия сигма-алгебры}

Объекты являются единственными вычислительным структурами в нашем исчислении. 
Объект представляет собой набор именованных атрибутов, являющихся методами. 
Каждый метод имеет связанную переменную, представляющую текущий объект, и 
тело, описывающее результат. Единственными операциями на объектах являются 
вызов и обновление метода. Кроме переменных, других конструкций в исчислении 
нет.

Условимся, что запись вида ${a_i}^{i=\overline{1,n}}$ является сокращением для 
перечисления через запятую: $a_1, a_2, \ldots, a_n$. Более того, в случае, 
если это не приводит к неоднозначности, будем сокращать запись до ${a_i}^n$.

\begin{definition}
	($\sigma$-термы) 
	
	\begin{center}
		\begin{tabular}{lclr}
			$a,b$ & $::=$ & & \textit{термы:} \\
			&& $x$ & \textit{переменная} \\
			&& $[{l_i=\varsigma(x_i)b_i}^n]$ & \textit{построение объекта} \\
			&& $a.l$ & \textit{вызов метода} \\
			&& $a.l \Leftarrow \varsigma(x)b$ & \textit{обновление метода} \\
		\end{tabular}\medskip
	\end{center}
	
\end{definition}

Запись вида $\varsigma(x)b$ означает связывание переменной $x$ посредством 
квантора $\varsigma$ в выражении $b$, называемом телом связывания. Подобную 
запись связывания будем 
использовать и для других кванторов, например, $\lambda$.

Будем считать, что 
тело связывания продолжается как можно долго вправо. То есть записи
$\lambda(x) a \, b$ и $\lambda(x) (a \, b)$ обозначают один и тот же терм, в 
котором тело связывания представляет собой $(a \, b)$. Этот терм
отличается от терма $(\lambda(x) a) b$, в котором тело связывания квантора
$\lambda$ равно $a$.

Квантор $\varsigma$\footnote{Буква <<$\varsigma$>> называется финальной строчной сигмой.} 
позволяет связать в 
теле метода переменную, которая воспринимается как ссылка на объект-хозяин 
метода (host-object). Обычно в языках ООП такая переменная обозначается 
\texttt{this} или \texttt{self} и возможность изменения ее имени отсутствует. 
Однако, при построении исчисления объектов возможность связывания 
произвольной переменной с объектом-хозяином оказывается полезной,
позволяя упростить правила вычислений.

В отсутствии дополнительных оговорок будем считать, что переменные, обозначаемые 
различными буквами, различны.

\begin{definition}
	(редукция)
	
	Пусть $o = [{l_i=\varsigma(x_i)b_i}^n]$.
	
	\begin{center}
		\begin{tabular}{lcl}
			$o.l_j$ & $\to$ & $b_j\left\langle x_j \leftarrow o \right\rangle$ \\
			$o.l_j \Leftarrow \varsigma(x)b$ & $\to$ &
			$[
			l_j = \varsigma(x)b,\,
			{l_i=\varsigma(x_i)b_i}^{i \in [1,n]\setminus\left\{j\right\}}
			]$ \\
		\end{tabular}\medskip
	\end{center}
	
\end{definition}

Запись $a \left\langle x \leftarrow b \right\rangle$ обозначает результат
выполнения подстановки $b$ вместо $x$ в $a$. Правила, по которым выполняется
операция подстановки, приведены ниже.

\begin{definition}
	(подстановка) 
	
	\medskip
	\begin{tabular}{lcl}
		$(\varsigma(y)b)\left\langle x \leftarrow c \right\rangle$ & $\to$ &
		\begin{tabular}[t]{@{}lp{3cm}@{}}
			$\varsigma(z)(
			b
			\left\langle x \leftarrow z \right\rangle
			\left\langle x \leftarrow c \right\rangle
			)$,&
			где $z$ --- новая переменная, не содержащаяся в термах $b$ и $c$
		\end{tabular}
		\\
		$x\left\langle x \leftarrow c \right\rangle$ & $\to$ & $c$\\
		$y\left\langle x \leftarrow c \right\rangle$ & $\to$ & $y$\\
		$[
		{l_i=\varsigma(x_i)b_i}^n
		]\left\langle x \leftarrow c \right\rangle$ & $\to$ &
		$[{l_i=(\varsigma(x_i)b_i)\left\langle x \leftarrow c \right\rangle}^n]$\\
		$(a.l)\left\langle x \leftarrow c \right\rangle$ & $\to$ & 
		$(a\left\langle x \leftarrow c \right\rangle).l$\\
		$(a.l \Leftarrow \varsigma(y)b)\left\langle x \leftarrow c \right\rangle$ &
		$\to$ & 
		$(a\left\langle x \leftarrow c \right\rangle).l \Leftarrow
		((\varsigma(y)b)\left\langle x \leftarrow c \right\rangle)$\\
	\end{tabular}\medskip
	
\end{definition}

\subsection{Функции как объекты}

Определим набор правил перезаписи, позволяющих представлять функции, т.~е. 
термы $\lambda$-исчисления в виде объектов.

\begin{definition}
	(объектное представление функций) 
	
	Операция $\left\langle \cdot \right\rangle$ позволяет преобразовывать
	$\lambda$-терм в соответствующий объект:
	
	\begin{tabular}{lclp{2cm}}
		$\left\langle x \right\rangle$ & $=$ & $x$ \\
		$\left\langle \lambda(x)b \right\rangle$ & $=$ &
		$[
		arg=\varsigma(x)x.arg,\;
		val=\varsigma(x)\left\langle b \right\rangle
		\left\langle x \leftarrow x.arg \right\rangle
		]$ \\
		$\left\langle b a \right\rangle$ & $=$ & 
		$ (\left\langle b \right\rangle.arg:=
		\left\langle a \right\rangle).val $ \\
	\end{tabular}\medskip
	
\end{definition}

Введем сокращение для операции применения функции-объекта $b$ к объекту $a$:
\begin{center}
	$(b.arg:=a).val = b \diamond a$.
\end{center}

\subsection{Аргументы со значениями по умолчанию}

Объектное представление может быть использовано для функций, оснащенных 
значениями по умолчанию для параметра:
\begin{center}
	$\lambda(x = d)b$.
\end{center}

Такие функции могут применяться к пустому значению $()$, что эквивалентно 
применению функции к значению параметра по умолчанию:
\begin{center}
	$(\lambda(x = d)b)() = (\lambda(x)b)d$,
\end{center}
в остальных случаях функции со значениями по умолчанию применяются как 
обычные функции.

При представлении функций со значениями по умолчанию в виде объектом, 
исходное значение параметра изначально записывается в объект, а также 
добавляется особое правило для применения функции к пустому значению, не 
выполняющее предварительную передачу значения аргумента:

\begin{center}
	\begin{tabular}{lclp{2cm}}
		$\left\langle \lambda(x = d)b \right\rangle$ & $=$ &
		$[
		arg=\left\langle d \right\rangle,\;
		val=\varsigma(x)\left\langle b \right\rangle
		\left\langle x \leftarrow x.arg \right\rangle
		]$ \\
		$\left\langle b () \right\rangle$ & $=$ & 
		$ \left\langle b \right\rangle.val $ \\
	\end{tabular}
\end{center}

\subsection{Многоместные функции с именованными аргументами}

В рассмотренной выше версии $\lambda$-исчисления все функции понимались как 
одноместные. Многоместные функции представляются в виде <<вложенных>> функций 
--- функций, возвращающих функцию. Однако, для объектного представления таких 
функций могут быть использованы структуры без вложенности.

Пусть $\lambda({x_i = d_i}^n)b$ понимается как функция с $n$ параметрами $x_i$,
имеющих значения по умолчанию $d_i$. При применении такой функции необходимо 
указывать набор имен параметров и передаваемых им значений. Например
$f(x_1=v_1, x_3=v_3)$ обозначает применение функции $f$ к значениям $v_1$ и
$v_3$ для параметров $x_1$ и $x_3$, соответственно. При этом некоторые 
параметры можно опускать --- в этом случае для них будут использованы 
значения по умолчанию.

Для функций с именованными аргументами может быть использовано следующее 
объектное представление:

\begin{center}
	\begin{tabular}{lclp{2cm}}
		$\left\langle \lambda({x_i=d_i}^n)b \right\rangle$ & $=$ &
		$[
		{x_i=d_i}^n,\;
		val=\varsigma(o)\left\langle b \right\rangle
		\left\langle {x_i \leftarrow o.x_i}^n \right\rangle
		]$ \\
		$\left\langle b ({x_i = a_i}^n) \right\rangle$ & $=$ & 
		$(
		((\left\langle b \right\rangle
		.x_1:=\left\langle a_1 \right\rangle)
		\ldots)
		.x_n:=\left\langle a_n \right\rangle
		).val $ \\
	\end{tabular}\medskip
\end{center}

\section{Описание выбора системы управления репозиториями с кодом}

При выборе средства в котором в дальнейшем будет производиться программного кода было произведено сравнение двух наиболее крупных сайтов, предоставляющих возможность управления кодом: \textbf{GitHub} и \textbf{GitLab}.

\textbf{GitHub} является крупнейшим веб-сервисом для хостинга IT-проектов и их совместной разработки. Создатели сайта называют \textbf{GitHub} «социальной сетью для разработчиков». Кроме размещения кода, участники могут общаться, комментировать правки друг друга, а также следить за новостями знакомых. С помощью широких возможностей Git программисты могут объединять свои репозитории --- \textbf{GitHub} предлагает удобный интерфейс для этого и может отображать вклад каждого участника в виде дерева. 

\textbf{GitLab} --- второй по популярности хостинговый сервис. \textbf{GitLab} объединяет внутри себя чат, обзор кода, CI, CD и циклическую аналитику в единый интерфейс. В отличие от других инструментов управления исходным кодом, которые только поддерживают часть вашего жизненного цикла разработки, \textbf{GitLab} обеспечивает единый опыт для каждого этапа жизненного цикла разработки, обеспечивая наиболее эффективный подход к доставке программного обеспечения.

На основании проведённого сравнения в качестве основной системы был выбран \textbf{GitLab}. В дальнейшем приводятся описания пунктов, которые реализованы, либо имеют лучшую реализацию в нём, что определило такой выбор.

\begin{itemize}
	\item Бесплатный CI с персональными или коллективными исполнителями
	\item Встроенный CI / CD
	\item Групповые этапы
	\item Самый полный набор функций импорта
	\item Экспорт проектов
	\item Срок выполнения отдельных задач
	\item Перемещение задач между проектами
	\item Создание новых ветвей из задач
	\item Циклическая аналитика
	\item Быстрые действия
	\item Встроенный реестр для Docker контейнеров
	\item Отслеживание времени
	\item Возможность просмотра своих изменений в специальный приложениях для ревью
	\item Простота перехода
	\item Конфиденциальные задачи
	\item Связанные задачи
	\item Реплицирование удалённых репозиториев
	\item Экспорт проблем в CSV
	\item Встроенное комментирование и обсуждение
	\item Доски деплоя
\end{itemize}

\section{Выводы}
На основании проведенного анализа общих положений типизированной теории объектов и основных подходов к типизации были сделаны следующие выводы:

\begin{itemize}
	\item Для разработки синтаксиса типизированного исчисления можно воспользоваться уже реализованным подходом, использующимся в бестиповой реализации интерпретатора.
	\item Основными строительными блоками интерпретатора возможно сделать объекты и функции.
	\item Лучшим способом задать типизацию в интерпретаторе TOOP будет использование статической явной сильной типизации. 
	\item Для добавления нового интерпретатора в текущий функционал веб-части TOOP необходимо создать отдельную форму ввода, которую нужно разделить с текущей с помощью табов.
\end{itemize}

\section{Цели и задачи НИР}

На основании проведённого исследования и полученных из его результатов выводов целью данной научно-исследовательской была поставлена задача разработки интерпретатора типизированного исчисления объектов с его последующим встраиванием в систему TOOP. Для дальнейшего достижения данной цели ставятся следующие задачи:
\begin{enumerate}	
	\item Необходимо разработать синтаксис типизированного объектно-ориентированного языка для интерпретатора системы TOOP.
	\item Далее нужно произвести описание формальной системы, на основании которой будет разрабатываться интерпретатор.
	\item После этого должно быть произведено проектирование планируемого интерпретатора.
	\item Следующим шагом будет произведена программная реализация спроектированного интерпретатора с последующей его интеграцией в уже существующий функционал системы TOOP.
	\item Заключительным шагом будет разработка тестовых примеров, с помощью которых можно будет наглядно убедиться в корректности работы разработанной программы.
\end{enumerate}